\emph{Pruebas funcionales del hardware: La idea de esta sección es explicar cómo se hicieron los ensayos, qué resultados se obtuvieron y analizarlos.}

%------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Testeo Unitario}
\label{sec:unitTest}


%------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Banco de pruebas de hardware}
\label{sec:testBench}


%------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Integración contínua}
\label{sec:ci}


%------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Utilización de la biblioteca para la enseñanza de programación de Sistemas Embebidos}
\label{sec:teach}


----------------------------------------------

CASOS DE USO (Paper sAPI)

Desde la primer versión de la biblioteca sAPI realizada en el marco del proyecto de Java[] en 2015 se ha utilizado como ejemplo de capa de abstracción de hardware en las asignaturas dictadas por el autor. Estas asignaturas son: el  curso de posgrado “Programación de microproce- sadores”[] de la Carrera Especialización en Sistemas Embebidos (CESE[]) de la FI-UBA. Donde el autor se ha desempeñado como docente a cargo del curso durante tres ediciones, y la asignatura “Sistemas Digitales” de la carrera Ingeniería en Automatización y Control Industrial (IACI[]) de la Universidad Nacional de Quilmes (UNQ) donde el autor se desempeña en la actualidad como instructor.

A partir mazo de 2016 se decide utilizar la biblioteca como en el marco de los Cursos Abiertos de Programación de Sistemas Embebidos (CAPSE[]) organizados por la ACSE[]. De esta forma se ha extendido la biblioteca de forma considerable para explicar la utilización de todos los periféricos típicos de microcontroladores con excelentes resultados en cuanto a aprendizaje por parte de los alumnos tanto de niveles avanzados como quienes dan sus primeros pasos en el aprendizaje de programación de microcontroladores.
Además, la biblioteca sAPI se puso a disposición de cualquier persona ya que se encuentra publicada de forma libre y gratuita por internet bajo una licencia BSD modificada[] en el sitio de github del autor[] y ha sido adoptada por una gran cantidad de usuarios. 

Finalmente, en diciembre de 2016 se decide utilizar la biblioteca como biblioteca estándar para las plataformas del Proyecto CIAA. Esto llevó a una profunda revisión y mejora de la misma y todavía se está trabajando en la actualidad.


----------------------------------------------


CASOS DE USO (paper tools)

Estas herramientas se han utilizado en múltiples, entre
ellos, el curso "Sistemas digitales" de la carrera Ingeniería en
Automatización y Control Industrial en la UNQ, donde el
autor actualmente se desempeña como Profesor Instructor
desde 2014. El plan de estudio de este curso incluye
programación avanzada en lenguaje C para
microcontroladores, con temas tales como modularización de
código, máquinas de estado finito, sistemas operativos en
tiempo real que usan programación cooperativa y apropiativa
en microcontroladores; el curso de posgrado "Programación
de microprocesadores" dentro de la CESE de FI-UBA donde
el autor ha sido profesor a cargo de tres ediciones. Este curso
incluye: programación básica de microcontroladores en
lenguaje C, modularización, máquinas de estados finitos.
También en cursos organizados por ACSE []. En estos
cursos las herramientas junto con la secuencia didáctica
propuesta fueron intensamente utilizadas, mejorando esta
secuencia entre el autor y Pablo Gómez. En los cursos de
ACSE se distinguen dos grupos, "Cursos Abiertos de
Programación de Sistemas Embebidos" (CAPSE), orientados a
cualquier persona interesada en aprender la programación de
Sistemas Embebidos; y cursos impartidos al "Instituto
Nacional de Escuelas Técnicas" (INET) [], enfocados en la
capacitación de docentes de Escuelas Técnicas Secundarias,
para posteriormente poder retransmitir a sus alumnos en todo
el país. En ambos casos, se han observado muy buenos
resultados de aprendizaje. En el caso de los cursos CAPSE, se
impartieron cuatro cohortes entre 2016 y 2017; en la primera
cohorte, el 46\% de los estudiantes completaron todos los
niveles con un promedio de 67\% de índice de aprobación por
nivel; mientras que en la cuarta cohorte, el 73\% completó
todos los niveles, con una tasa de aprobación promedio de
81\% por nivel. En el caso de los cursos INET, con dos
cohortes en 2017, el 68\% de los estudiantes completaron todos
los niveles, con una tasa promedio de aprobación del 74\% por
nivel. Además, después de completar sus estudios, algunos de
estos estudiantes se inscribieron posteriormente en la CESE
FI-UBA para continuar profundizando su aprendizaje.
Además, se han realizado varios talleres en escuelas
secundarias y universidades de todo el país. Vale la pena
mencionar los múltiples tutoriales y workshop en el "Simposio
Argentino de Sistemas Embebidos" (SASE) [].
Todas estas herramientas son de código abierto, publicadas de
forma gratuita en la cuenta web de github del Proyecto CIAA
y han sido adoptadas por un número importante de usuarios y
docentes.